【好難分咩?】老婦灌腸導管誤放陰道 顯影劑殘留子宮要切輸卵管 伊院致歉

伊利沙伯醫院發生一宗離奇醫療事件。一名有長期病患的79歲女士，本月初於該院接受大腸鋇劑灌腸造影檢查，醫護團隊為其接駁導管並注入顯影劑後，發現導管竟誤放進陰道，致顯影劑注入盆腔。團隊即時停止檢查並轉送病人至深切治療部，發現仍有顯影劑殘留子宮，安全起見下施手術切除輸卵管。醫院就事件向病人致歉。外科醫生則指這種事件「聞所未聞」。

伊院發言人晚上表示，該名女病人因心血管問題，一直於醫院接受治療；因她或需接受心臟介入程序、服用薄血藥，醫生遂安排她接受大腸鋇劑灌腸造影檢查，以確定大腸有沒有不正常情況，及確定下一步治療方案。

發言人指，病人7月4日早上接受大腸鋇劑灌腸造影檢查時，放射師置入導管後，按既定程序由病人確認導管放置在正確位置；但注入造影劑後，醫生發現盆腔竟有造影劑，懷疑導管不當置入陰道，遂立即中止造影檢查，並轉送病人至深切治療部。其後電腦掃描結果顯示，有造影劑殘留在病人的陰道、子宮及輸卵管。

醫院指，跨部門臨床團隊為病人進行宮腔鏡及大腸鏡檢查，並立即安排緊急開放手術，清洗殘留的造影劑及修補傷口；為減低造影劑有可能引致腹腔炎的風險，團隊也為病人進行輸卵管切除手術。病人事後情況一直穩定，並已於7月24日出院。伊院非常關注事件，並立即加強造影檢查的覆核及確認程序，避免同類事件再次發生，並向病人及其家屬致歉。醫院管理局總辦事處會調查事件。

外科專科醫生邱錦榮表示，為高齡女長者施行灌腸造影檢查時需特別小心，因部份人的陰道與肛門的括約肌十分鬆弛、膈膜很薄，當導管經肛門插進直腸時，顯影劑或有可能經導管流入陰道；但他強調機會極微，「我聞所未聞」。一般情況下，X光部放射技師會在檢查前先為病人「探肛」，大約了解如何安放導管以至控制顯影劑流速，而醫生會在旁監督，處理突發情況。他認為今次事件極罕見，但認為顯影劑屬安全醫療用品，即使流入盆腔，病人受感染出現炎症的機會亦不大。協助病人家屬的社區組織協會幹事彭鴻昌則表示，分辨肛門與陰道屬「基本人體結構知識」，對於今次事件表示難以接受。